文學現時價值仲大唔大?

唔大
資訊發達影片會取代文字

應該唔會吧

會唔會係AI入侵唔到的領域

藝術嘅嘢總有精神文明上嘅價值

唔大
唔值錢
窮酸人家無資格玩

文學唔係用價值衡量

留番比後世去衡量啦

小眾化，無咩商業價值，但只要觸動，啟發到讀者，文學就仲有佢嘅價值

咪發夢啦
當AI連management都可以取代的時候，要叫AI作一篇優質文學作品談何容易。
人地AI仲可以用埋大數據分析，AI對社會理解比你深，文字比你優秀，感情比人類更豐富，AI完全取代人類的文學作品都有機會。

資訊太多，文學作品太多，除非係優質或被市場推崇的文學作品，大多沒有價值。

文學即係either係精英, or 乞食科

現代社會好難搵到純文學,
分別融入左電影戲劇電視劇集遊戲音樂呢地方上面.
好難去話文學呢樣野冇影響,但你好難去搵佢個影響出黎咁解

影片就算取代到文字都取代唔到文學
不過我覺得文學本身對人類文明價值不大

0價值

當用價值大小去評價文學，社會已經失去左文學

文字比人類優秀就明，話哂大數據。
但感情比人類豐富係。。？

咩你冇聽過emotional computing同affective computing咩

電腦AI就黎要闖入情感領域了
將來人類可能理性感性都敗比人工智慧

圖/片失去咗文字嘅幻想空間 永遠取代唔到文字嘅朦朧美

文字萬歲，但而家通街文盲

情色文學囉
引人入性個囉
av你睇完就算
j圖你j得多都厭
甜故
真人真事又好
純屬巧合又好
寫得好既你十年後都記得d情節
以前timway有篇文
post佢幫老婆揾sp既歷程
心理描寫好到肉

而家 computer linguistics 仲研究緊點用 detect twitter 上嘅 sarcasm
吹到大數據就無敵咁

係香港真係冇價值
但係世界就大把價值

文定老母？

我所理解的AI只可以根據已知的事實“創作“
但AI係咪真係創作到一部經典的文學呢
至少我未睇到呢種可能性

當人生仲有價值，文學就有價值。

AI 終極目標係要創造有意識和有情感的機械人/電腦

其實AI玩到文學都係好事 可以測試人既情感、才華其實係到邊

最大阻滯應該係普及性太低，
一般香港人有咩渠道接觸？

不過以文字工作黎講，而家寫新聞都比得AI寫了
好似體育新聞咁，有左比分、數據，措辭幾乎都差唔多
記者唔做得精細D (例如寫技術成份較高既分析) 將來都係等乞米

同價值無關係既 你講果堆「一般香港人」有幾可飲紅酒、聽古典音樂？

呢d最好盡快俾AI 取代
以我所知 好多記者都係抄人

寫咩分析 其實只有少數人會睇
好多人只會睇標題 內文都唔會睇
網上新聞最緊要夠快 先多人 click來睇

我反而覺得個價值係在於有無人去欣賞，
孤芳自賞嘅文學，有咩價值？

睇你想文學走咩方向啦。
可能係文學跟唔上時代進步

有冇諗過 搞文學可以搞到超越時代
而現代人跟唔上 但又恥笑呢種文學家孤芳自賞呢

AI 搞文學頂多咪同人類睇齊
咩感情豐富過人類 根本無聊啦
如果人類理解到呢種感情 咁就唔算豐富過人類
如果人類理解唔到呢種感情 咁人類都唔會評價呢d感情對人類有乜價值

咩大數據又點呀
頂多咪重覆前人已有嘅技巧
可唔可以創出一種新嘅技巧先？

點樣超越時代呀大佬
掉舊磚出黎好喎。

無其他人欣賞嘅藝術品，有咩價值？

梵高在生之時 都冇乜人欣賞啦 好奇咩？
畫家都得 文學都有可能架
好似杜甫咁 佢都唔及李白當時咁多人欣賞架 咁唔代表佢寫嘅詩低過李白

無同時間嘅人欣賞 唔意味任冇將來嘅人欣賞
同時代嘅人 唔一定係好嘅觀眾

有就一定有 只係純文學本來就係精英野(就好似高等學術咁) 從來都無普及化 亦無未必普及(或者係 現有既普及其實已經算係咁)
無相關訓練既人 幾乎無辦法讀通純文學 而大部分人根本唔需要哂時間係依方面
唔識咪唔識 無必要一定要你識 但亦無必要唔識就叫人地普及/寫易d

再者 好似上面都有人講 今時今日文學已經同電影音樂等其他藝術mix埋
想文青既咪睇果d 未必要睇(搞)純文學既
----

《學林散葉》曾記一則逸事：
上世紀20年代，梁啟超在東南大學，其門生羅時實等問：“國粹將亡，為之奈何？”

梁啟超反問：“何以國粹將亡？”

門生答道：“先生不見今日讀經之人之少乎？”

梁啟超聽後勃然拍案說：“從古就是這麼少！”

我覺得所謂既朦朧美只係將文字既缺點當優點黎講
因為文字本身既限制
寫出黎既野全部都要個讀者自己想像返出黎
咁樣100個讀者想像既出黎野100個都唔同
反而會因為每個人「想像」既野都唔同而曲解左作者想表達個意思
但反而影片就可以實實在在咁傳達件事、情景、聲音、場境比個觀眾知

關於杜甫早期既名聲...近代研究可能有唔同睇法

陳尚君有篇《杜詩早期流傳考》，係梳理杜詩係杜甫本人身後無耐既流傳，兼論杜甫在生時既聲譽 基本上佢生前詩名絕對不低

另外有篇《李杜齊名之形成》推測杜甫在生時已經有「李杜」既並稱

去到中唐唔洗講，元狗、白居易、韓愈等大佬都係杜甫既粉絲

但講返轉頭 杜甫之可以上神台 根本唔係字都唔識既平民百姓 講到尾 都係要靠有詩歌修養既詩人 佢地先真正欣賞到杜甫既好處
普及純文學？不嬲都有人做(可以左轉去探長個post) 真係有心，自己去讀下學下，總有路既。再唔係當聽下故仔，依D野如魚飲水，冷暖自知既姐

(通俗文學係另一回事，暫且不談)

你唔覺影片都會俾人曲解咩？ 幾具體都會有曲解嘅空間
睇下d電影評論 成日左詮釋右詮釋

現代文學寫景其實都唔係純工筆了 表達到既野其實同圖片、影像唔同。

(咩叫純工筆 ？睇下19世紀巴爾札克《人間喜劇》，開頭寫景可以寫三、四頁 )

我都估到有人會搵到呢d文出來講
所以我淨係話唔及李白囉 始終李白都叫受皇帝賞識

杜甫不嬲有d詩都冇乜可能普通農民 大叔阿嬸會睇得明
得白居易先搵D 阿婆來幫手睇詩啫
不嬲文學呢家野 都係小眾
古人來講 寫詩又鐘意用典 讀少d書 都睇唔明啦
（而家方便好多啦 睇唔明都可以 google )

所以咪就係價值取決於有無人欣賞
佢而家未有人欣賞，
咁佢而家咪未有價值。

不嬲都講緊當下

AI能夠取代文字
但不能取代文學
如果你話佢可以作篇鉅著出黎
而又好睇行文流暢有風格嘅話
佢亦都會成為咗文學嘅一部分

不如諾貝爾文學獎由全世界投票決定

我覺得文學係有價值，依然好大，係商業黎講。
如果你說左本小說，好賣得既，會被人拍做電影，電視劇等等。
影片就是相片，劇本就是文學。電影就是劇本與影片。
你話價值大唔大？

好簡單問你一句

你會唔會睇先

咪知囉

其實你心入面都有答案，如果唔係都唔會問呢條問題啦
堅守自己信念
上少d兩登

多餘 拋書包拋到呢
知唔知呢度大部分講緊嘅「文學」都係唔係你講呢d野呀？

學而不思則罔

講到「文學」包咁多野，就唔洗討論，文學現時價值仲大唔大啦

你算吧啦
有時唔怪人人身攻擊你讀唔成大學之類
無啦啦講我讀哲學做乜啫

自己偷換個無人用緊嘅「文學」定義 懶係與眾不同

你唔會睇NASA 出既雜誌
咁NASA 係咪冇價值

九唔搭八 而家講都冇講過哲學喎
我都睇唔起賣弄偽英文嘅人添

而家呢度D人 講緊係純文學 好似詩呢d冇乜大眾睇 所以先問仲有冇價值啫
洗屁你答咩 通俗個 d

好似蝕底咁 唔攻擊人讀哲學
多餘啦 英文純文學咪又係小眾

不嬲唔 smart 架啦我
人一定要追求 smart咩 咁自卑

笑死
又要發神經屌人 屌屌下唔夠人來 叫人收皮

嘩 幫中共打 j
你貼呢d野證明左外國純文學好多人睇咩？

死開啦 咪係度扮熟啦 你唔係好識我架啫

真心唔明你貼來做乜

有翻譯本 有書咁 又點

順口開河真係

白話不嬲都有
日常講嘅野就係白話
文言文係寫文嘅語言
唔會話發明左文言文 先有白話
亦唔會因為有白話文運動先有白話

咁咪少數囉
十幾億人 得幾十萬人讀 咪係小眾

你吠少陣好過啦

講來講去 咪 d讀到英文系嘅人先會睇
一係學生要讀
咪同香港一樣 中文系 英文系咪會睇文學
學生哥課程要讀咪會讀

笑死 唔夠你之前 logic好啦
狂插人 Contradiction!咁

係呀 不嬲都好多人睇哈利波特
呢d通俗文學 冇人會話少人睇架喎

但你有冇聽過好多人睇艾略特嘅詩呀？

實有人架 偏少囉
讀者都係有一定高嘅文化水平先

你拎每年被傳有份爭諾貝爾文學獎個 d作家來睇
大概有一兩個 好多人都會識 或者睇過
好似村上春樹咁
但大部分 好多人都未聽過

或者你拎諾貝爾文學獎近十年嘅作家來問人識唔識
除左 Bob Dylan會多d人聽過
莫言係中文世界而家會多d人識
其餘可能好多人都冇聽過 唔好話有冇睇

Bob Dylan呢d作詞 都可以拎文學獎
當年就好多人話跌晒眼鏡
估唔到會頒獎俾個作詞佬
已經見到，好多人平時唔多留意文學 唔會預期純文學同呢d咁大眾嘅產物有關係

可以比人扮文青

咁呢啲嘢就有條食物鏈喺度嘅
詩歌呢啲嘢就俾啲文學人睇，佢睇完吸收咗啲文學精華，咪寫到本哈利波特俾你睇囉
等於科學界都係咁，最頂尖嘅科學家寫嘅論文，全世界得幾條友明，然後呢幾條友開seminar講俾低一級嘅科學家聽，一層一層咁落，最後先有我哋喺科普書接觸到嘅科學知識

咁睇哈利波特咪最正 食晒d精華
睇詩咪係響廢堆尋寶

講起文學收皮 一直都搵唔到中譯繁體嘅莫里哀劇本

如果只視文學經典先係文學,
其他就係低一級.
同d人聽rock只覺得The Beatles係玄門正宗,其他樂隊係雞係公廁係垃圾,欣賞其他樂隊果d觀眾都係垃圾咁...
就係呢d人搞到文學成日畀人印象係孤芳自賞,離哂地咁

你地多偏見啫

有 d文學係少人睇 有 d文學多人睇 但都係文學
但純文學係較少人睇 就事實問題 扯去價值判斷做乜

The limits of my language mean the limits of my world.

維根斯坦

有大過咩？

呢度好多人 都覺得文學價值要取決於大眾
根本不必

有d文學不必話一定要大眾化 都可以有價值
如果話要取決於大眾先有價值，咁文藝評論用嘅理據，就以人數來論證就得啦
唔洗鑑賞當中嘅技巧 內容

好似瘂弦咁講，詩係唔需要大眾化：

「所謂大眾化云云只是一個膚淺的方程式，詩人在此一問題上納悶是多餘的。不必對讀者存太多的顧慮，你儘量向前跑，他們會追得上你，今天追不上，明天會追得上。

保守派的先生們每每過低的估計讀者，他們不了解讀者的閱讀興味就在於「追」的這一點上。

我們不能想像一個落在讀者後面的作家！

真正大眾化的詩人是沒有的。就以惠特曼為例，論者恒說他是大眾的發言者，其實他從來未向大眾發過言。不錯，他為大眾歌唱，然並非唱給大眾聽，在他的時代裏，美國聽仍他的歌；他的詩不易記憶，理解上也有很多困難，他並非通俗的詩人。」

（p.s 我唔係認為詩高級過通俗小說，大家係玩緊唔同嘅語言遊戲）

講到一切文學應用到電影，動漫，廣告先有價值
否則就係孤芳自賞 圍爐取暖 根本係膚淺 鄙陋

（p.s 少人睇嘅文學有價值 唔意味通俗文學唔算文學／價值低
有 d 人將前者混淆成後者 又笑人地孤芳自賞 就十分有問題）

呢層就不嬲
中國文學特別多

唔係話佢比其他文藝高等呀 係話佢門檻高渣(所謂「高級」應該係咁樣理解)
好似相對論咁 你可以寫一千篇掃盲文章去同大眾介紹 但如果你睇完就覺得自己曉相對論 咁你真係只係打緊飛機
我可以寫上萬篇教學文/掃盲文教你點跳舞/打波/讀文學 若再賣下情懷 講乜鬼為文學幾熱血幾理想 然後你地可以睇到出哂水咁
但講到尾自己唔練唔學,唔坐定定忍下果d睇落似乎莫名其妙既野,講幾多都無撚用

我講緊
打golf出汗就係門檻高d先係玄門正宗經典運動,
跑步就咁換衫就可以開始門檻低就唔係運動.

你講門檻又下面又唔係論證門檻係咩意思,唔明

打golf有佢既社交同文化意義 (例如有錢人圍爐打傾生意)
文學以前都有(中國舊體詩即最佳既例子，宋後極多唱和應酬應考既「實用」之作)
而家少左好多 咁一方面當然令人質疑文學既實用性 但另一方面解放左文學 其實亦係好事
不過文學「降格左」(已經唔係舊時果種敲門磚) 係咪就代表文學門檻低左呢？

例如五四講廢除舊詩既胡適 本身根本就唔識舊詩 同期好多好既舊詩作家 佢根本唔識欣賞
咁樣叫囂法 同叫人全部唔好打golf 全部去跑步有咩分別 而咁真係好咩

再舉個例 鄭孝胥一代遺老兼漢奸 但詩能說不好嗎？
《答陳伯嚴同登海藏樓之作》
「恐是人間乾淨土，偶留二老對斜陽。違天萇叔天將厭，棄世君平世亦忘。
自信宿心難變易，少卑高論莫張皇。危樓輕命能同倚，北望相看便斷腸。」

唔好講咩意境骨力咁深啦
陳伯嚴係邊個？海藏樓係邊度？首詩講緊乜野？詩人其他作品又點呢？D人查都懶得查，一黎就「深呀，不了」、「你孤芳自賞呀」、「堆典故懶高檔」、「懶係正宗排斥其他文學」，挑那媽，你要識你就要學咖啦。現代社會，無人指住支槍逼你讀文學，你想讀就唔讀，唔想讀就唔好讀。但因為自己唔識就叫春話人地「無人睇」、「孤芳自賞」、「垃圾」，咁文學仔唔識屌返果d人，甚至跟埋佢地果套，咁只係文學仔功力未夠(讀書少)兼為人左膠渣

---

我講既門檻即係 文學閱讀同寫作都需要一定既訓練
通俗作品本就以簡單為主 好似流行音樂 玩黎玩去都係幾個chord 果幾種節奏 但就係好聽/明快(無褒貶之意)
但純文學(藝術)要既唔係易明 就好似讀完小學數學 你唔會話自己識M2數 甚至大學數學咁
小學野係易呀 但若覺得M2野大學野都係一樣 自己唔識唔學就話人「孤芳自賞」 咁惟有願主保佑你啦

再者 文學本身有唔同層次
中意流行文學既人 咪去讀流行小說囉
唔洗咁悲憤去屌嚴肅文學 反正都唔係比你讀既

我覺得你比佢帶左去遊花園

----

訴諸意識形態既文學不嬲都有。但果d係好既文學咩？
我地應該唔會話自己中意古時既館閣體，今時大陸既老干體、左派文學罷
(當然,我唔係話當中無好作品,但事實係,當中有好多垃圾,而政治令好作品本身既價值都隱沒左)
好似DT拎既1948,brave new world
兩本書係好(係思想方面) 但文學係咪淨係得依類題材？

唔係話文學唔可以有政治維度 正好相反 政治係文學重要既一環
但若覺得文學「最大的應用是操縱大眾的意識形態」 咁文學對我地黎講仍然係「無用的」
我地讀到最好既文學 係可以包涵,甚至超越政治的

有人話 現在係咪冇人做運動？
就會有人跳出黎話 越黎越少人打golf.
除左golf之外其他運動冇咩價值。

事實上流唔流行唔係咁易去諗佢個價值。打個比喻，三國演變西遊記係說書，當時黎講就係流行文學，不登大雅之堂，現在又會成為左經典白話小說，做左經典文學。

再打個比喻，如果張愛玲小說好似亦舒咁賣得，好流行，佢算唔算流行文學？

我反而覺得文學所謂門檻係假象黎 文學的審美同批評有派系之爭。大家都想做神/發挖一個未有人留意到的大師出黎就真既。整咁多門檻乜乜柒柒只係當代"找尋大師運動"

係小說方面或者係咁...其實都未必
你會話識欣賞大仲馬就等於識欣賞福樓拜嗎？
(我地唔易欣賞福樓拜，就可以話福樓拜唔好嗎？咁又係咪變相既狹隘？)
通俗/嚴肅始終有個界線係度，係兩種遊戲規則，兩者可能有重疊的空間，亦未必有高下之別，但始終唔係同一回事。
後現代成日話要解構,反對霸權。岩呀，但若唔試下去了解某套規則實際既意義，就輕易否定佢，咁會唔會係另一種霸權？

(小說既情況係咁，再去到詩呢？現代詩少人讀，係咪等於佢唔好？而歌詞人人聽就係好？)

咁我心目中 唔只係好似毛澤東嘅延安文藝座談會 指導個d文學 先算有意識形態
（我講嘅「意識形態」嘅意涵十分大，大概同上面諗嘅野未必一樣）

我嘅意思唔係話，詩人存心以詩歌操控人民思想
（所以如果要講得嚴謹，我唔會用「操控」二字）
而係意識形態係文學世界 無所不在
以詩為例，詩係古代其實係一種社交工具
好似孔子話 不學《詩》 無以言 咁

咁呢種社交工具，可唔可以免去意識形態嘅入侵？大概唔可以
咁種社交工具 自然有當時嘅社會規範限制寫嘅題材
而當時社會嘅意識形態 亦會係呢種社交工具傳播
就算好似杜甫 李白嘅詩 都有其意識形態

咁我唔認為有意識形態 就係壞事定乜
但愛好古詩嘅人 好多時不自覺地接受左好多意識形態
例如民族主義

所以你同DT係雞同鴨講緊
---

與其話你講果種野係「意識形態」 可能用「語境」會更加準確
作者寫作品，自然希望能達到「溝通」之目的，即將自己所見所想所感，用文字傳達比其他人。
而作品既內容，自然亦離唔開作者創作時的「語境」，例如作者既語言、思想、文化背景，時代環境等
一切作品，一切創作，其實都離唔開「語境」

到讀者閱讀時，佢既「語境」自然要同作品本身「語境」有一定重合(最簡單，讀中文作品，要識中文)，佢先可以理解作品
但要到進一步既欣賞，讀者既「語境」可能就要同作品「語境」有更大的重合，甚至形成對話。
係依個過程中，讀者被作品影響，其實都係唔出奇

再返到文學鑒賞既問題
問題可能就係 就算作品有類似的語境，其實都唔係無差別的
例如，中國思想大致以儒家主導 個個詩人都讀經史子集云云
但杜甫寫出黎既野就係同盧延讓(或其他三流詩人)唔同
偉大與公平從來都無乜關係

因為大學有讀過 intro to artificial intelligence，覺得係有可能做到有情感的ai，但做到有意識難度就高好多。

不過現在問題反而係，做個有情感的機械人，應用價值未係好高。

至於neuroscience方面，其實眾所周知，現在人類已經發明了情緒藥，證明情緒可以用藥物控制，也證明情緒並非無法用科學解釋，或高深莫測的東西。

其實由發明情緒藥的一刻，正常智力都應該已經get到，人類絕對有機會有可能做到有情緒的 AI 出黎，只係大部分人未get到兩者的連結。

其實自人類發明情緒藥和精神科藥物開始，已經證明左，情感可以用藥物去控制。

既然情感和情緒，已經可以利用藥物去控制，那麼，人工智能可以發展到有情感，也非難事。

Ai最難發揮既地方
係言語難以表達事情
例如對人黎講潛意識已經可以簡單處理既事情 例如行路 駕駛
對Ai 黎講就非常因難 因為無簡單既對錯 Ai好難學好
但如果事情對錯好清晰 可以清楚寫低既事情 Ai可以比人優異 例如圍棋 音樂 文學

睇過下上邊話Ai 無可能有情感 所以寫唔出文學 無想像力 只會捉twitter scam等等..
其實大部份都只係由Ai 既應用, Ai 科幻片, Ai 陰謀論等等上出發 狹義既理解

要明白Ai
首先一定要由佢本質係咩黎去了解
如果唔係 只會好片面咁以為Ai 只做到某樣野既程式

Ai 唔係由人寫出黎既一個大腦
更加唔係由人寫出黎去處理某些工作既程式
相反 Ai 一開始係一個空白 但學習能力極強既大腦

一個有用既Ai大腦
係需要透過 大量 有對錯(即係reward)既訓練 學習出黎
情況有D 似BB 或者狗仔咁
當你不斷訓練狗仔 嗅到毒品要停低示意 隻狗就成為一個工具
情況同Ai 一樣

而家全世界都拎住依個空白而強大既Ai大腦 不斷嘗試應用落大大小小既工作上邊
當你比Ai 自己同自己玩圍棋 對錯分明(贏既係岩 輸既係錯 即係reward) 經過幾千萬次對弈之後
依個Ai 就可以打敗世界第一圍棋高手

當你人手分別出邊條twitter 係scam 話比Ai scam既twit 係岩 其他係錯
當Ai 睇完成千上萬條tw 學到抽出scam tw 出黎
依個Ai就可以自動過濾twitter scam

例子太多 但全部都係用咁既方式去產生所謂既Ai
你可以想像到 依D Ai 同科幻片入邊果D 好唔同
咁係因為科幻片要吸引人睇 所以總會將人既情感 硬生生咁同Ai 聯繫上

若果你要Ai 學習文學 只需要比Ai 睇哂近代所有文學著作
咁Ai 就可以寫出文學著作 文筆會好接近 但無logic 可言
或者你比Ai 睇哂連登所有post 咁依個Ai 就十足十連登仔咁講野

所以Ai 既限制只係在於人點去訓練佢
大家發覺事情愈容易用rule寫落黎 Ai 就表現得愈好 例如圍棋
但當人自己都難以定義既事情 Ai係難以做到
例如係高速公路 Ai 駕駛好容易 因為事情好易定義對錯
但當係市區就非常困難
例如前面車壞車 人駕駛會好自然見對面線無車 就行過對面條爬頭
但Ai 判斷唔到 一方面佢唔知前邊車點解停低 二黎安全規定唔可以過對面線 最後佢只可以停係到等

同個冷血嘅人講感情？

同無血無肉嘅機械人講感情？

同無經歷無感覺無情感嘅機械講感情？

就講今日的科學

今日科學家 ，已經發明了一種藥物，叫情緒藥。確實，患情緒病病人，可以服藥，控制情緒病發作。

今日，已經有抗抑鬱藥，抗焦慮藥，抗躁鬱藥，抗強迫症藥物等。

所以我們其實已經不知不覺下進入左一個境界：就是，情感，可以用藥物控制的年代。

所以，機械可唔可以有感情，我覺得將來有機會真係得。

用藥物控制情感，有例外的情況

好比機器人有情感，都不無可能

至少，我不覺得目前的機器是有感情的

Narcocapitalism

希望可以復興